\section{Pseudopolynomielle Algorithmen}

\begin{frame}[t]{Die Intuition}
    Wir haben in der theoretischen Informatik Probleme, die per Struktur schwierig sind und Probleme die Aufgrund ihrer Eingabezahlen komplex sind.

    \begin{columns}
        \begin{column}[]{.4\textwidth}
            \begin{center}                
                Komplexität in den Zahlen

                Hierfür existieren pseudopolynomiale Algorithmen!

                \bigskip
                SUBSET SUM, KNAPSACK,\dots
            \end{center}
        \end{column}
        \begin{column}[]{.1\textwidth}
            \center
            vs.
        \end{column}
        \begin{column}[]{.4\textwidth}
            \begin{center}                    
                Komplexität in der Struktur

                Hier haben wir verloren!

                \bigskip
                3SAT, Viele Graphenprobleme,\dots
            \end{center}
        \end{column}
    \end{columns}

    \begin{definition}[Pseudopolynomial]
        Sei \(\Pi\) ein Optimierungsproblem. Ein Algorithmus, der Problem  \(\Pi\) löst, heißt \kgreen{pseudopolynomial}, 
        falls seine Laufzeit durch ein Pseudopolynomialität der Variablen \kgreen{Eingabegröße} und Größe der 
        \kgreen{größten in der Eingabe vorkommenden Zahl}  beschränkt ist.
    \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Pseudopolynomiale Algorithmen entwickeln}
    \begin{Aufgabe}{SUBSET SUM}
        Zeigt, dass SUBSET SUM, gegeben durch \(I = (M,v)\), in pseudopolynomialer Zeit lösbar ist. Geht dazu wie folgt vor:
        \begin{enumerate}
            \item Schaut euch die Grundlagen zu dynamischer Programmierung noch einmal an.
            \item Überlegt euch, wie ihr die Fragestellung schrittweise lösen könntet.
            \item Überlegt euch eine Matrix-Darstellung für diesen Ansatz.
            \item Löst das Problem mittels dynamischer Programmierung.
        \end{enumerate}
    \end{Aufgabe}    
\end{frame}

\begin{frame}[t]
    \begin{block}{Lösung}
        \stepcounter{beamerpauses}
        \begin{enumerate}[<+->]
            \item Idee: Spalte das Problem in Teilprobleme und berechne Lösungen über die vorherigen Zwischenresultate.
            \item Erhöhe die Menge der Elemente aus \(M\) und das Gesamtgewicht nur langsam bis zum Gesamtproblem
            \item Wir können
            \begin{itemize}
                \item in der \(i\)-ten Spalte abtragen, ob wir Gesamtsumme \(i\) mit den von den Zeilen erlaubten Elementen
                    erhalten können.
                \item in der \(n\)-ten Zeile abtragen, ob wir mit den Elementen \(m_0,\dots,m_n\) das von den Spalten gegebene Gewicht erhalten können.
            \end{itemize}
            \item Als Berechnungsvorschrift erhalten wir dann mit Matrix DP für Eintrag \(DP_{i,j}\):
                \begin{itemize}
                    \item Wenn \(m_{i-1} > j\), dann \(DP_{i,j} = DP_{i-1,j}\)
                    \item Sonst \(DP_{i,j} = DP_{i-1,j} \lor DP_{i-1,j-m_{i-1}}\)
                \end{itemize} 
            \item Wenn \(DP_{\abs{M},v}\) wahr ist, dann existiert eine Lösung
        \end{enumerate}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Starke \(\NP\)-Vollständigkeit}
    \begin{definition}
        Wir nennen ein Entscheidungsproblem \(\Pi\) stark \(\NP\)-vollständig, wenn es ein Polynom \(p\) gibt, für das schon \(\Pi_p \in \mathcal{NPC}\)
    \end{definition}

    Dabei ist \(Pi_p\) das Teilproblem von \(\Pi\), in dem nur die Instanzen \(I\) mit \(max(I) \leq p(\abs{I})\) vorkommen.

    \bigskip
    Das bringt uns vor allem die Folgerung, dass es \kgreen{für stark \(\NP\)-vollständige} Probleme \kgreen{keinen pseudopolynomialen Algorithmus} gibt.
\end{frame}